%
%
% REFS: pgplots.pdf, pour alignement à la subplot
%
%
% Created with jtex v.1.0.15
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{changepage}
%\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{exercice}{Exercice}[section]


\begin{document}

%1 type de données, représ graph (freq, histo); moy; ordre median
%2 variance ecart type; var centrée réduite 
%3 nuage pnts ; covar, corr
%4 regress
%5 revisions

%%%%%%%%%%%% 
\section{TD1}

\begin{exercice} % tableau effectifs/fréquence
\label{exo.sondage}

A partir des résultats des sondages ci-dessous: 
\begin{itemize}
\item Déterminer s'il s'agit de variables qualitatives, quantitatives. 
\item Dans le premier cas, sont-elles ordinales, nominales ? Dans le second cas, sont-elles discrètes, continues ?
\item Compter les effectifs de chaque groupe et calculer les fréquences comme dans le modèle.
\end{itemize}

{\tiny 
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{NOTES BUT1 OML1}\\
	\hline
		11 & 14 & 16 & 19 & 15 & 12 & 15 & 10 & 19 & 13 & 16 \\
		15 & 15 & 14 & 17 & 17 & 17 & 17 & 18 & 13 & 10 & 11 \\
	\hline
	\end{tabular}
	}
    {\tiny 
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{NOTES BUT2 OML3}\\
	\hline
    		5,1 & 5,9 & 4,3 & 7,2 & 7,1 & 7,7 & 7,9 & 8,5 & 3,0 & 0,2 & 1,1 \\
		1,8 & 4,4 & 6,1 & 9,0 & 5,8 & 2,8 & 5,1 & 0,0 & 9,6 & 3,3 & 6,1 \\
	\hline
	\end{tabular}
	}
    
{\tiny 
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{Groupe sanguin}\\
	\hline
		A & B & A & O & AB & A & B & B & B & O & A \\
		O & A & A & AB & B & AB & A & B & B & A & AB \\
	\hline
	\end{tabular}
	}
{\tiny 
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{Marque de téléphone}\\
	\hline
		A &S& A & G & A & A & S & S&S& G & A \\
		G & A & A & S &S& A & A &S&S& A & S \\
	\hline
	\end{tabular}
	}
    ~\\
%Vous pouvez vous aider du modèle ci-dessous:~\\
	%\begin{tabular}{ccc}
		%\hline
		%Classe & Effectif & Fréquence \\
		%\hline
		%classe 1 & $i$ & i/total = ?? 		\\
		%classe 2 &  &  = 	\\
		%\vdots &  &   	\\
		%\hline
		%Total & ?? & ??/??=1	\\
		%\hline
	%\end{tabular}
\end{exercice}

%CORREC
% faire le cas discret sans bins et avec bins


\begin{exercice} %freq: histo
\label{exo.histo}
Pour chacun des tableaux de données ci-dessous:

\begin{itemize}
\item Déterminer s'il s'agit de variables qualitatives, quantitatives. 
\item Dans le premier cas, sont-elles ordinales, nominales ? Dans le second cas, sont-elles discrètes, continues ?
\item Calculer les fréquences, remplir les cases vides. 
\item Tracer l'histogramme en prenant des intervalles $[i, i+1[$ puis $[i, i+2[$.
\item Y-a-t-il un/plusieurs modes ? 
\end{itemize}

%% TODO: ajouter cas continu !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\begin{enumerate}
\item ~\\
	\begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	\hline
    Notes BUT1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    \hline
    effectifs  & 15 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&&\\
    \hline
    fréquences  & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
    fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	\hline
    \hline
    note & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15& 16& 17 &18 &19 &20& \\
    \hline
    effectifs  &1 &1&1&1&1&1&1&3&3&1&12&\\
    \hline
    fréquences  & &&&&&&&&&& &\\
	\hline
    fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	\hline
	\end{tabular}
\item ~\\
	\begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	\hline
    Notes BUT2 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    \hline
    effectifs  & 1 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&&\\
    \hline
    fréquences  & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
    fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	\hline
    \hline
    note & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15& 16& 17 &18 &19 &20& \\
    \hline
    effectifs  &30 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&\\
    \hline
    fréquences  & &&&&&&&&&& &\\
    \hline
    fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice} %moyenne, médiane
Pour les notes de l'exercice précédent, calculer la moyenne et la médiane.
NB: on ajoutera la ligne  $f_i . x_i$ comme ci-dessous:

	\begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	\hline
    Notes BUT1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    \hline
    effectifs  & 15 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&&\\
    \hline
    fréquences $f_i$ & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
    $f_i .x_i$  & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
	\end{tabular}

\end{exercice}

\begin{exercice} %stat d'ordre, médiane
\label{exo.tension.stat.ordre}

Pour chaque tableau, calculer la statistique d'ordre et en déduire la médiane. Comparer avec la moyenne.

%\begin{table}
%\caption{Tension(V). Mesures, mesures ordonnées, calcul de la moyenne.}
%\label{tab.tension.mediane.TD}
\begin{tabular}{cc}
    \begin{tabular}{lrr}
    \toprule
     & Tension(V) & Tensions croissantes \\
    \midrule
    Mesure & 1,000 &  \\
     & 1,132 & \\
     & 1,155 &  \\
     & 1,086 &  \\
     & 1,152 &  \\
     & 1,003 &  \\
     & 0,920 &  \\
    Mediane &  &  \\
    Moyenne &  &  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    & 
    \begin{tabular}{lrr}
    \toprule
     & Tension(V) & Tensions croissantes \\
    \midrule
    Mesure & 0,901 &  \\
     & 0,959 & \\
     & 0,852 &  \\
     & 1,049 &  \\
     & 0,916 &  \\
     & 1,114 &  \\
     & 1,051 &  \\
    Mediane &  &  \\
    Moyenne &  &  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{tabular}
%\end{table}

\end{exercice}

%CORREC make_figures: tab_tension_mediane_TD()
% 1)
%\begin{table}
%\caption{Tension(V). Mesures, mesures ordonnées, calcul de la moyenne.}
%\label{tab.tension.mediane.TD}
%\begin{tabular}{lrr}
%\toprule
 %& Tension(V) & Tension(V) par ordre croissant \\
%\midrule
%Mesure & 1,000 & 0,920 \\
 %& 1,132 & 1,000 \\
 %& 1,155 & 1,003 \\
 %& 1,086 & 1,086 \\
 %& 1,152 & 1,132 \\
 %& 1,003 & 1,152 \\
 %& 0,920 & 1,155 \\
%Mediane & 1,086 & 1,086 \\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}
%
%2)
%\begin{tabular}{lrr}
%\toprule
 %& Tension(V) & Tension(V) par ordre croissant \\
%\midrule
%Mesure & 0,901 & 0,852 \\
 %& 0,959 & 0,901 \\
 %& 0,852 & 0,916 \\
 %& 1,049 & 0,959 \\
 %& 0,916 & 1,049 \\
 %& 1,114 & 1,051 \\
 %& 1,051 & 1,114 \\
%Mediane & 0,959 & 0,959 \\
%\bottomrule
%\end{tabular}


\begin{exercice} %Fonction de répartition
Pour les données de l'exercice précédent tracer la fonction de répartition.
Quel est le seuil de tension $v_{90}$ tel que $90\%$ des mesures lui soient inférieures ?
\end{exercice}

%
% CORREC
% 0.9*7 = 6.3, donc 6eme élément sur 7. Le seuil correspondan est 0.152


%%%%%%%%% variance ecart type; var centrée réduite 
\section{TD2}

\begin{exercice} 
Pour les données de l'exercice \ref{exo.sondage}, calculer la variance et l'écart-type.
Comparer les deux jeux de données (BUT1/BUT2)
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Pour les données de l'exercice \ref{exo.histo}, calculer la variance et l'écart-type.
Comparer les deux jeux de données (BUT1/BUT2)

NB: pour le cas discret on peut ajouter la ligne  $f_i.x_i$ comme ci-dessous:

	\begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	\hline
    Notes BUT1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    \hline
    effectifs  & 15 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&\\
    \hline
    fréquences $f_i$ & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
    $f_i  x_i$  & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
    $f_i  (x_i-\bar{x})^2$  & &&&&&&&&& &&\\
    \hline
	\end{tabular}

\end{exercice}

\begin{exercice} 
Pour les données de l'exercice \ref{exo.tension.stat.ordre}, calculer la variance et l'écart-type.
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Pour les données de l'exercice \ref{exo.sondage}, centrer et réduire les données.
Que valent la moyenne et l'écart-type des données transformées ? %CORREC: moyenne=0, std = 1
\end{exercice}


\begin{exercice} 
Pour les données de l'exercice \ref{exo.tension.stat.ordre}, centrer et réduire les données.
Que valent la moyenne et l'écart-type des données transformées ? %CORREC: moyenne=0, std = 1
\end{exercice}

\begin{exercice} 
On peut utiliser les statistiques d'ordre pour évaluer la dispersion.
Soient les tableaux de mesures ordonnés par ordre croissant.
Pour chaque jeu de données
\begin{itemize}
\item Trouver $x$ tel que $75\%$ des données sont inférieures à $x$. On note cette valeur $x_{0.75}$.
\item Trouver $x$ tel que $25\%$ des données sont inférieures à $x$. On note cette valeur $x_{0.25}$.
\item En déduire l'écart interquartile (EIQ) défini comme $x_{0.75}-x_{0.25}$. Comparer les EIQ.
\end{itemize}

\input{PDFSVG/tab_interquartile_TD.tex}
\end{exercice}

%TODO: exo robustesse ???????? ajouter un outlier


%%%%%%%%% nuage pnts ; covar, corr
\section{TD3}

\begin{exercice}  % REFS: pgplots.pdf, pour alignement à la subplot
    Pour chaque ligne, dire quel nuage de points représente les variables les plus corrélées.~\\
        \begin{tabular}{cc}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[small,xlabel=X, ylabel=Y, title=1)]
            \addplot[only marks] coordinates {(2.0,0.36)(2.1,0.99)(3.2,1.7)(4.4,1.6)(5.9,2.9)(6.4,3.9)(7.8,3.5)(8.9,3.8)(9.6,2.2)(10,5.4)};             
        \end{axis}\end{tikzpicture}  &
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[small,xlabel=X, ylabel=Y)]
            \addplot[only marks] coordinates {(2.1,1.2)(3.7,2.0)(3.8,2.0)(4.5,2.4)(5.1,2.5)(6.5,3.0)(7.0,3.6)(9.6,4.8)(9.2,4.6)(10.,5.0)}; 
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}  \\
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[small,xlabel=X, ylabel=Y, title=2)]
            \addplot[only marks] coordinates {(2.0,-0.36)(2.1,-0.99)(3.2,-1.7)(4.4,-1.6)(5.9,-2.9)(6.4,-3.9)(7.8,-3.5)(8.9,-3.8)(9.6,-2.2)(10,-5.4)};             
        \end{axis}\end{tikzpicture}  &
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[small,xlabel=X, ylabel=Y)]
            \addplot[only marks] coordinates {(-2.1,-1.2)(-3.7,-2.0)(-3.8,-2.0)(-4.5,-2.4)(-5.1,-2.5)(-6.5,-3.0)(-7.0,-3.6)(-9.6,-4.8)(-9.2,-4.6)(-10.,-5.0)}; 
        \end{axis} 
        \end{tikzpicture}  
        \end{tabular}
        %\begin{tikzpicture}
        %\begin{axis}[small,xlabel=X, ylabel=Y, title=3)]
            %\addplot[only marks] coordinates {(2.1,1.2)(3.7,2.0)(3.8,2.0)(4.5,2.4)(5.1,2.5)(6.5,3.0)(7.0,3.6)(9.6,4.8)(9.2,4.6)(10.,5.0)}; 
        %\end{axis}
        %\end{tikzpicture} 

\end{exercice}

\begin{exercice} 
\label{exo.x.y}

Soient les tableaux de données ci-dessous.
\begin{itemize}
\item Tracer le nuage de points.
\item Calculer $\bar{x},\bar{y}, \sigma_x, \sigma_y, Cov(x,y), \rho(x,y)$.
\item $x$ et $y$ varient-elles dans le même sens ?
\item Les deux variables sont-elles:  corrélées, anti-corrélées, décorrélées ?
\end{itemize}

\begin{tabular}{lc}
1) & 
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    x&1,375 & 2,951 & 3,732 & 4,599 & 5,156 & 6,156 & 7,058 & 8,866 & 9,601 & 10,708 \\
    y&0,218 & 2,018 & 1,403 & 1,834 & 2,820 & 1,165 & 1,804 & 3,871 & 3,788 & 5,668 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
2 &  
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    x& 5,467 & 1,849 & 9,696 & 7,751 & 9,395 & 8,948 & 5,979 & 9,219 & 0,885 & 1,960 \\
    y& 0,226 & 1,627 & 1,943 & 1,357 & 4,144 & 1,784 & 1,405 & 2,713 & 0,705 & 4,011 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
3) & \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    x &1,584 & 2,733 & 3,912 & 5,570 & 5,399 & 7,028 & 8,185 & 8,093 & 10,215 & 10,341 \\
    y & 0,732 & 1,337 & 1,896 & 2,970 & 2,698 & 3,408 & 4,175 & 3,924 & 5,128 & 4,975 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
4) & \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    x& 0,746 & 9,869 & 7,722 & 1,987 & 0,055 & 8,155 & 7,069 & 7,290 & 7,713 & 0,740 \\
    y& 1,792 & 0,579 & 4,316 & 3,116 & 1,654 & 0,318 & 1,555 & 1,626 & 3,648 & 3,188 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} 
\end{tabular}

\end{exercice}

% CORREC
% tableaux : lin corrélé, lin anticorrélé, non lin ( P vs I^2 ),  uncorr, uncorr 
%  x_i  &  y_i &  (x_i - \bar{x})& (y_i - \bar{y}) &  (x_i - \bar{x}).(y_i - \bar{y})  \\
% sums

\begin{exercice} 
% différence entre la covar et corr
% montrer que les données peuvent être mieux corrélées même si la covar semble
%             plus faible à cause des échelles
\end{exercice}

%%%%%%%%% 4 regress
\section{TD4}

%  TODO!!!!!!! cas centré-réduit
% => la formule est plus simple
%\begin{exercice} 
%\end{exercice}

\begin{exercice} 
\label{exo.reg.lin}

On relève la longueur $l$ d’un ressort (en centimètres) en fonction de la masse $m$ 
qui lui est appliquée (en grammes). On obtient :


\begin{tabular}{lc}
1) & 
    \begin{tabular}{rrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7  \\
    \midrule
    x& 7  &10  &18  & 20 & 5& 24 & 12 & 3 \\
    y& 8.5 & 9 & 10.5 & 11 & 8 & 11.8  & 9.5 & 7.5  \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
2) &  %CODE: oml5/make_figures: TD4_exo3_reg_lin()
    \begin{tabular}{rrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7  \\
    \midrule
    x& 6  &11  &17  & 19 & 6& 25 & 10 & 4 \\
    y& 7.9 & 9.0 & 10.3 & 10.8 & 7.9 & 12.1  & 8.8 & 7.5  \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
\end{tabular}

\begin{itemize}
\item Représenter sur un graphe la longueur du ressort en fonction de la masse qui lui est appliquée.
\item Centrer et réduire $x$ et $y$. On note $\hat{x}$, $\hat{y}$ les résultats.
\item Déterminer la droite de régression linéaire de $\hat{y}$ en $\hat{x}$.
\item Peut-on affirmer que l’allongement du ressort est proportionnel à la masse appliquée ?
\item Recommencer en utilisant la formule $y=\frac{\operatorname{Cov}(x, y)}{\operatorname{Var}(x)} x+\left[\bar{y}-\frac{\operatorname{Cov}(x, y)}{\operatorname{Var}(x)} \bar{x}\right]$
\end{itemize}

Source: \cite{Guegnard18} % EXO 2 https://univ-scholarvox-com.ezproxy.u-pec.fr/reader/docid/88954254/page/335
\end{exercice}

\begin{exercice} %reprendre
Répondre aux mêmes questions que l'exercice \ref{exo.reg.lin}, pour les tableaux de données de l'exercice \ref{exo.x.y}:

\end{exercice}

\begin{exercice} ~\\%nonlin

\begin{itemize}
\item Répondre aux mêmes questions que l'exercice \ref{exo.reg.lin}, pour les données ci-dessous.
\item Recommencer en remplaçant $y$ par $\ln{y}$
\item Montrer que ceci revient à ajuster selon la loi $y=b a^x$, au lieu de $y=ax+b$
\end{itemize}

\begin{tabular}{lc}
1) & 
    \begin{tabular}{rrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7  \\
    \midrule
    x& 5  &6  &11  &18 & 25&31 & 41 & 42 \\
    y& 3 & 3.6& 5.8 & 8.6 & 10.9 & 25  & 48 & 61  \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
2 &  
    \begin{tabular}{rrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7  \\
    \midrule
    x& 4  &6  &12  &17 & 20&31 & 39 & 42 \\
    y& 3 & 3.3& 6&10 & 19 &27  & 54 & 59  \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
\end{tabular}

Source: \cite{Guegnard18} % EXO 2 https://univ-scholarvox-com.ezproxy.u-pec.fr/reader/docid/88954254/page/334
\end{exercice}


%%%%%%%%%% 5 revisions
\section{TD5}


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Guegnard18} Guegnard, Bourcerie, ``Mathématiques IUT GEII 2e année Cours, applications, exercices et problèmes corrigés'', Ellipses, 2018.

\end{thebibliography}

\end{document}
